---

title: Actualización rápida de un servidor PostgreSQL en un segundo servidor
date: 2020-11-23 16:00 UTC
tags: postgresql, alta disponibilidad

---

En sistemas de alta disponibilidad es necesario minimizar los tiempos 
de los mantenimientos, incluyendo la actualización.

En el caso de un servidor de bases de datos con PostgreSQL, una actualización 
del sistema operativo adJ que incluye actualización a la pila de software (con
PostgreSQL) puede tomar entre dos horas y varios días dependiendo de la 
cantidad de información en la base de datos y del método que se use
para actualizar (es crítico cuando se requiere actualizar la versión
mayor del motor de PostgreSQL, pues de usar `pg_dumpall` se requiere primero
volcado de la versión anterior y después restauración del volcado 
en la nueva versión).

Con un segundo servidor que pueda actualizarse primero para tomar el rol
de servidor principal, podría disminuirse el tiempo, pero no es trivial
como se explora en este documento, con mediciones bajo las siguientes
circunstancias

* Servidor fuente:
** Sistema operativo: OpenBSD/adJ 6.6
** Memoria: 32G
** Procesador: Intel Core i7-7700
** Versión de PostgreSQL: 12.2
** Tamaño de la base de datos: 22G medidos desde el sistema operativo 
con `du -sh /var/postgresql/data`.
* Servidor destino:
** Sistema operativo: OpenBSD/adJ 6.7
** Memoria: 32G
** Procesador: Intel Core i7-4790 
** Versión de PostgreSQL: 12.2


# Con `pg_dumpall`

Al sacar copias de respaldo con PostgreSQL hemos notado que el método más 
portable entre diversas versiones de PostgreSQL es el volcado que genera
`INSERT`s en SQL (con opciones `--inserts` y `--column-inserts` de `pg_dump` 
y de `pg_dumpall`).


| Opciones para `pg_dumpall` | Tamaño del volcado | Tiempo de volcado | Transferencia a 2do servidor | Velocidad |
|--|--|--|--|
| Ninguna | 12.7G | 317s | .040 G/s |
| `--inserts --columns-inserts` | 14.4G | 365s | .039 G/s |
| `--inserts` |  13.2G | 371s |  .035 G/s |
| `--column-inserts` |  14.4G | 364s | .039 G/s |

# Con `pg_dump`

Según [SOR2020] las opciones `-j` y `-F` de `pg_dump` permitirían
mayor velocidad en la restauración de una base de datos con 
`pg_restore`.  Pero como `pg_dumpall` no soporta tales opciones
inicialmente hacemos una medición del uso de `pg_dump`. 
Cómo `pg_dump` sólo permite sacar  volcado de una base
de datos hicimos inicialmente la medición sacando copia de 
una base de 1.2G medida desde `psql` con 
`select pg_database_size('nombrebase');`

| Opciones para `pg_dump` | Tamaño del volcado | Tiempo de volcado | Velocidad |
|--|--|--|--|
| Ninguna | 6.9G | 187s | 0.03 G/s |
| `--column-inserts` | 7.3G | 183s |  0.03G/s |
| `--inserts` |  6.9G | 193s | 0.03 G/s |
| `-Fc` | 1.5G | 293s | 0.005 G/s |
| `-j 8 -Fd -f /tmp/volcado-pg8.dir` | 1.5G | 323s | 0.004 G/s |
| `-j 32 -Fd -f /tmp/volcado-pg32.dir` | 1.5G | 323s | 0.004 G/s |


# Conclusión

El método de sacar un volcado, actualizar motor y después restaurar
el volcado es lento con `pg_dumpall` y `pg_dump`.

Es más rápido emplear `pg_upgrade` que describimos inicialmente en
<https://dhobsd.pasosdejesus.org/actualizacion-de-postgresql-con-pg-upgrade.html>

# Referencias

* [PGD13] https://www.postgresql.org/docs/13/app-pg-dumpall.html
* [SOR2020] https://stackoverflow.com/questions/2094963/postgresql-improving-pg-dump-pg-restore-performance




